\section{Molekulare Stoffe}
\subsection{Nichtmetalle und ihre Bausteine}
Mit Ausnahme der Edelgase sind die meisten Nichtmetall-Moleküle aus zwei Atomen aufgebaut. Phosphor, Schwefel und Kohlenstoff haben grössere Moleküle.\\
Die \emph{Reaktivität}\footnote{Neigung der Elemente mit anderen Stoffen zu reagieren.} wird vor allem durch die \emph{Stärke der Atombindungen} diktiert.\\
\emph{Physikalische Eigenschaften} wie die Siede- und Schmelztemperatur oder Härte sind von den \emph{zwischenmolekularen Kräften} abhängig. 

\subsubsection*{Wasserstoff}
Wasserstoff ist ein brennbares, farb- und geruchloses Gas.\\
Da er nur \emph{ein Valenzelektron} besitzt, steht er in der ersten Hauptgruppe des Periodensystems (Alkalimetalle) die meisten seiner Eigenschaften weisen ihn aber als \emph{Nichtmetall} aus. Er besteht aus zweiatomigen Molekülen (\ch{H2}) und reagiert mit anderen Nichtmetallen zu molekularen Verbindungen. Er unterscheidet sich von den Alkalimetallen dadurch, dass ihm nur ein Elektron zur Edelgaskonfiguration fehlt.\\
Wasserstoff hat von allen Nichtmetallen die \emph{kleinste Elektronegativität}.

\subsubsection*{Kohlenstoff}
Ein Atomgitter ist ein Gitter, bei dem alle Atome durch Elektronenpaarbindwngen zu einem riesigen Molekül gebunden sind. Die Gitterkräfte sind sehr hoch.\\
Bindende Elektronen, deren Aufenthaltsbereich nicht zwischen zwei Atomrümpfen lokalisiert ist, werden als delokalisiert bezeichnet. Delokalisierte Elektronen \emph{verstärken Einfachbindungen} zu partiellen Doppelbindungen.\\
Kohlenstoff kommt in der Natur elementar und in gebundener Form in allen organischen und in vielen anorganischen Verbindungen vor. Kohlenstoff ist als einziges Nichtmetall in der \rom{4}. Hauptgruppe enthalten.\\
Da Kohlenstoff vier Valenzelektronen besitzt, erreicht er das Oktett in dem er \emph{vier Bindungen} eingeht. \ch{C}-Atome können miteinander unverzweigte oder verzweigte Ketten, Ringe und Netze von fast beliebiger Grösse und Form bilden. Dabei können sie Einfach-, Doppel- oder Dreifachbindungen eingehen.\\
\emph{Modifikationen} sind verschiedene Erscheinungsformen eines Elements. Sie bestehen aus den \emph{gleichen Atomen} und unterscheiden sich in ihren Eigenschaften, weil die Atome \emph{unterschiedlich angeordnet und gebunden} sind. Die Modifikationen des Kohlenstoffs(Diamant und Grafit) unterscheiden sich in ihren Eigenschaften, weil die Kohlenstoff-Atome unterschiedlich angeordnet und gebunden sind.\\
Diamant ist sehr hart, durchsichtig und leitet nicht. Die \ch{C}-Atome bilden ein Atomgitter, in dem jedes Atom mit vier tetraedrisch angeordneten Nachbaratomen durch je ein gemeinsames Elektronenpaar gebunden ist.\\
Grafit ist schwarz glänzend, elektrisch leitend und besteht aus blättrig spaltbaren und relativ weichen Kristallen. Das Grafitgitter besteht aus Ebenen, die nur durch Van-der-Waals-Kräfte zusammengehalten werden. In den Ebenen ist jedes Kohlenstoff-Atom mit drei Bindungspartnern durch je eine Einfachbindung mit partiellen Doppelbindungscharakter gebunden. Die delokalisierten Elektronen ermöglichen die Stromleitung. 

\subsubsection*{Stickstoff}
\begin{center}
    \chemfig{
        \charge{180=\|}{N}
        ~\charge{0=\|}{N}
    }
\end{center}
Stickstoff ist ein farb- und geruchloses Gas, das in der Luft mit einem Anteil von ca. \SI{80}{\volumepercent} vorkommt. Er ist trotz relativ hoher Elektronegativität \emph{reaktionsträge} (inert), weil zur \emph{Spaltung der Dreifachbindung} im \ch{N2}-Molekül \emph{viel Aktivierungsenergie erforderlich} ist.

\subsubsection*{Phosphor}
Phosphor kommt in mehreren Modifikationen vor. Weisser Phosphor ist sehr reaktionsfreudig und entzündet sich an der Luft schon bei Normalbedingungen. Er besteht aus \ch{P4}-Molekülen, die als Folge des kleinen Bindungswinkels (\ang{60}) instabil sind.

\subsubsection*{Sauerstoff}
Sauerstoff kommt in zwei Modifikationen mit den Molekülen \ch{O2} und \ch{O3} vor.
\begin{center}
    \schemestart
    \chemfig{
        \charge{135=\|, 225=\|}{O} 
        = \charge{45=\|, 315=\|}{O}
    }
    \hspace{2cm}
    \chemfig{
        \charge{160=\|, 290=\|}{O} 
        =[1] \charge{90=\|}{O}
        -[7] \charge{45=\|, 225=\|, 315=\|}{O}
    }
\schemestop    
\end{center}
\ch{O2} ist ein Luftbestandteil (\SI{21}{\volumepercent}), der nach der Aktivierung mit vielen Elementen und Verbindungen reagiert. Diese Reaktionen verlaufen \emph{exotherm} und viele werden von Lichterscheinungen begleitet. \ch{O2}-Reaktionen sind wichtig für die Energiegewinnung in der Natur oder Technik.\\
Ozon (\ch{O3}) ist reaktionsfreudiger als \ch{O2}, da das \ch{O3}-Molekül leicht ein Sauerstoff-Atom abspalten kann. Für Lebewesen ist Ozon giftig, schützt sie aber als Bestandteil der Stratosphäre vor kurzwelligen UV-Strahlen. \emph{\ch{O3} entsteht aus \ch{O2}} unter Einwirkung von UV-Strahlen oder unter Sonneneinstrahlung aus Verkehrsabgasen.

\subsubsection*{Schwefel}
Schwefel ist ein gelber, kristalliner Feststoff, der in der Natur vorkommt. Die beiden kristallinen Modifikationen sind aus \ch{S8}-Ringen aufgebaut. Die Modifikationen unterscheiden sich lediglich in der Anordnung der Moleküle im Molekülgitter.
\begin{center}
    \chemfig[atom sep= 8mm]{S*8(-S-S-S-S-S-S-S-)}
\end{center}

\subsubsection*{Halogene}
Halogene sind reaktionsfreudige Nichtmetalle. Ihre Reaktionsfreudigkeit rührt von folgenden Tatsachen:
\begin{itemize}
    \item Moleküle der Halogene bestehen aus zwei \emph{einfach gebundenen} Atomen.
    \item Halogene haben die grösstmögliche Rumpfladung ($7+$). Sie haben deswegen eine \emph{hohe Elektronegativität} und damit eine starke Neigung, ein weiters Atom aufzunehmen.
\end{itemize}
Die \emph{Reaktivität} der Halogene \emph{nimmt} in der Gruppe \emph{nach unten ab}. Die \emph{Siedetemperatur nimmt} in der Gruppe \emph{nach unten zu}, da die Van-der-Waals-Kräfte mit der Molekülmasse zunehmen.\\
Halogene lassen sich relativ \emph{leicht spalten}.

\subsection{Reaktion von zwei Nichtmetallen}
Bei der Reaktion von zwei Nichtmetallen muss \emph{Energie aufgewendet} werden, um ihre Moleküle in Atome (Radikale) zu spalten. Bei der \emph{Bildung neuer Bindungen} wird \emph{Energie frei}.
\begin{center}
    \emph{Sind die Bindungen der Produkt-Moleküle polar, verläuft die Reaktion exotherm.}
\end{center} 
Radikale sind Teilchen mit mindestens einem \emph{ungepaarten Elektron}.

\subsubsection*{Reaktion von Wasserstoff und Sauerstoff}
Weil bei der Bildung der beiden polaren \ch{O-H}-Bindungen wesentlich mehr Energie frei wird, als zur Spaltung der unpolaren Bindungen \ch{H-H} und \ch{O=O} aufgewendet werden muss, verläuft die Verbrennung von Wasserstoff exotherm.

\subsection{Molekulare Verbindungen}
\subsubsection*{Wasser}
Wasser spielt in der belebten und unbelebten Natur eine zentrale Rolle als Lösungs- und Transportmittel und ist auch an vielen Reaktionen beteiligt. Unzählige natürliche und künstliche Vorgänge finden in wässrigen Lösungen statt.\\
Viele Besonderheiten des Wassers sind die Folge der starken Wasserstoffbrücken. Die Fähigkeit viele Salze zu lösen, steht im Zusammenhang mit dem Dipolcharakter der Wasser-Moleküle.

\subsubsection*{Kohlenstoffdioxid}
Im \ch{CO2}-Molekül sind drei Atome durch Doppelbindungen gebunden. Die Bindungen sind polar, das Molekül ist aber kein Dipol. Zwischen den Molekülen wirken nur Van-der-Waals-Kräfte. Kohlenstoffdioxid ist be NB gasförmig.\\
\ch{CO2} entsteht bei der Reaktion organischer Verbindungen mit Sauerstoff, sowohl bei Verbrennungen als auch bei der langsamen Oxidation in Zellen. Pflanzen können mithilfe Lichtenergie aus \ch{CO2} und Wasser Traubenzucker und Sauerstoff herstellen.

\subsubsection*{Hochmolekulare Stoffe}
In Makromolekülen ist eine grosse Anzahl (mindestens einige Hundert) Atome durch gemeinsame Elektronenpaare zu Ketten oder Netzen verbunden. Ihre Molekülmasse ist grösser als \SI{10000}{\atomicmassunit}.\\
Polymere entstehen aus vielen, meist gleichartigen (manchmal auch identischen) Kleinmolekülen. Wichtige Polymere sind Kunststoffe oder Naturstoffe wie Zellulose, Stärke, Proteine oder Nucleinsäuren.